<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<resources>
    <string name="periodic_prop_phase">Phase</string>
    <string name="periodic_prop_density">Densité</string>
    <string name="periodic_prop_melt">Point de fusion</string>
    <string name="periodic_prop_boil">Point d\’ébullition</string>
    <string name="periodic_prop_block">Bloc orbital</string>
    <string name="periodic_prop_electronegativity">Électronégativité</string>
    <string name="periodic_prop_electron_config">Config. électronique</string>
    <string name="periodic_prop_discovered_by">Découvert par</string>
    <string name="periodic_prop_named_by">Nommé par</string>
    <string name="periodic_prop_appearance">Apparence</string>
    <string name="periodic_prop_unknown">Inconnu</string>
    <string name="periodic_prop_kelvin_suffix"> K</string>
    <string name="periodic_prop_density_suffix"> g/cm³</string>
    <string name="periodic_prop_properties_title">Propriétés physiques &amp; chimiques</string>
    <string name="periodic_atom_section_title">Modèle de Bohr</string>
    <string name="periodic_atom_protons">p</string>
    <string name="periodic_atom_neutrons">n</string>
    <string name="periodic_atom_electrons">e⁻</string>

    <string name="rarity_commun_process">Nucléosynthèse du Big Bang</string>
    <string name="rarity_commun_range">Éléments 1–2 · H, He</string>
    <string name="rarity_commun_body" formatted="false">Nés dans les 3 premières minutes après le Big Bang, l\'hydrogène et l\'hélium représentent environ 99 %% de toute la matière visible de l\'univers. À mesure que le jeune univers s\'est dilaté et refroidi depuis plusieurs milliards de degrés, les protons et les neutrons se sont assemblés pour former les premiers noyaux atomiques — presque exclusivement de l\'hydrogène et de l\'hélium, avec des traces de lithium.</string>

    <string name="rarity_essentiel_process">Spallation cosmique</string>
    <string name="rarity_essentiel_range">Éléments 3–5 · Li, Be, B</string>
    <string name="rarity_essentiel_body">Ces trois éléments sont trop fragiles pour survivre à l\'intérieur des étoiles — les réactions de fusion les détruisent plus vite qu\'ils ne peuvent être fabriqués. Ils se forment lorsque des rayons cosmiques voyageant à des vitesses proches de celle de la lumière percutent des atomes plus lourds (carbone, oxygène, azote) dérivant dans l\'espace interstellaire, les fragmentant en éléments plus légers. Ce processus, appelé spallation, est rare et inefficace, ce qui explique que Li, Be et B comptent parmi les éléments les moins abondants du cosmos.</string>

    <string name="rarity_stellaire_process">Fusion stellaire</string>
    <string name="rarity_stellaire_range">Éléments 6–14 · C à Si</string>
    <string name="rarity_stellaire_body">Forgés au cœur des étoiles par des cycles de combustion successifs : l\'hydrogène fusionne en hélium, l\'hélium en carbone et oxygène, le carbone en néon et magnésium, et ainsi de suite jusqu\'au silicium. Chaque étape nécessite une étoile plus massive et plus chaude, et libère une énergie colossale. Le carbone et l\'oxygène produits ici constituent l\'ossature moléculaire de toute la chimie organique et de la vie. Quand ces étoiles meurent, elles dispersent ces éléments dans la galaxie.</string>

    <string name="rarity_mythique_process">Combustion du silicium — Pic du fer</string>
    <string name="rarity_mythique_range">Éléments 15–28 · P à Ni</string>
    <string name="rarity_mythique_body">Les produits finaux de la fusion stellaire. Dans le cœur des étoiles les plus massives, la combustion du silicium produit les éléments du pic du fer — chrome, manganèse, fer, cobalt et nickel. La fusion s\'arrête ici : le fer-56 et le nickel-62 ont l\'énergie de liaison par nucléon la plus élevée, ce qui signifie que les fusionner davantage consommerait de l\'énergie au lieu d\'en libérer. Sans pression vers l\'extérieur pour contrer la gravité, ces étoiles s\'effondrent et explosent en supernova.</string>

    <string name="rarity_singulier_process">Capture de neutrons · Supernovæ</string>
    <string name="rarity_singulier_range">Éléments 29–92 · Cu à U</string>
    <string name="rarity_singulier_body">Au-delà du pic du fer, la fusion stellaire seule ne peut pas construire ces éléments — ils nécessitent la capture de neutrons. Le processus s lent, qui se déroule sur des milliers d\'années dans les étoiles géantes AGB, ajoute progressivement des neutrons pour former l\'argent, l\'étain, le baryum et le plomb. Le processus r violent, déclenché en une fraction de seconde lors de collisions d\'étoiles à neutrons et de supernovæ, forge les atomes les plus lourds : or, platine, uranium. Chaque atome d\'or sur Terre est né d\'une catastrophe cosmique.</string>

    <string name="rarity_irreel_process">Synthétiques · Sans isotopes stables</string>
    <string name="rarity_irreel_range">Tc (43), Pm (61) · Éléments 93–118</string>
    <string name="rarity_irreel_body">Le technétium (43) et le prométhium (61) n\'ont aucun isotope stable et ne se trouvent pas naturellement sur Terre — toute quantité formée dans les étoiles anciennes s\'est désintégrée depuis longtemps. Les éléments 93 à 118 n\'existent que parce que des humains les ont créés dans des accélérateurs de particules, en propulsant des noyaux atomiques les uns contre les autres à des vitesses énormes. Beaucoup ne survivent que quelques microsecondes avant de se désintégrer. L\'oganesson (118), l\'élément le plus lourd confirmé, a nécessité 1 100 milliards de collisions pour produire seulement 3 atomes, synthétisé pour la première fois en 2002.</string>

    <string name="periodic_element_001_hydrogene_summary">Numéro 1 du tableau périodique, l\’hydrogène est le plus simple et le plus abondant des éléments de l\’univers.</string>
    <string name="periodic_element_001_hydrogene_p1">Un seul proton, un seul électron : difficile de faire plus minimaliste. Et pourtant, derrière cette simplicité se cache un rôle fondamental. L’hydrogène est la brique de base de la matière, le carburant des étoiles et l’un des constituants de l’eau qui coule sur Terre. Invisible, incolore et hautement inflammable, il est discret dans son apparence mais omniprésent dans la réalité.</string>
    <string name="periodic_element_001_hydrogene_p2">L’hydrogène est né presque en même temps que l’univers lui-même. Juste après le Big Bang, il y a environ 13,8 milliards d’années, la matière s’est organisée principalement en hydrogène et en hélium. Aujourd’hui encore, l’hydrogène représente environ 75 %% de la masse baryonique de l’univers. Dans les étoiles, il est le carburant de la fusion nucléaire : quatre atomes d’hydrogène s’unissent pour donner un noyau d’hélium, libérant l’énergie qui fait briller le Soleil et toutes les étoiles de la Voie lactée.</string>
    <string name="periodic_element_001_hydrogene_p3">Sur Terre, l’hydrogène existe rarement à l’état pur (H₂), car sa légèreté lui permet de s’échapper facilement de l’atmosphère. On le retrouve surtout combiné avec d’autres éléments : dans l’eau (H₂O), dans les hydrocarbures (pétrole, gaz naturel) ou dans les molécules organiques qui composent les êtres vivants. Il circule ainsi dans la biosphère, la géosphère et l’hydrosphère comme un compagnon indissociable du carbone et de l’oxygène.</string>
    <string name="periodic_element_001_hydrogene_p4">L’hydrogène a de multiples applications. Historiquement, on l’a utilisé pour gonfler les premiers ballons et dirigeables — jusqu’à ce que sa grande inflammabilité le rende tristement célèbre, comme lors de la catastrophe du Hindenburg en 1937. Aujourd’hui, il est un réactif clé dans l’industrie chimique (production d’ammoniac pour les engrais, hydrogénation des huiles). Et demain ? Il est vu comme un candidat sérieux pour l’énergie propre : les piles à combustible transforment l’hydrogène en électricité en ne rejetant que de l’eau.</string>
    <string name="periodic_element_001_hydrogene_p5">Impossible de parler d’hydrogène sans citer l’eau, H₂O, qui couvre 70 %% de notre planète. Il est aussi au cœur des hydrocarbures (méthane CH₄, essence, pétrole) et donc de l’énergie qui alimente nos sociétés. Dans la chimie organique, il est partout, accroché à la charpente carbonée de nos protéines, lipides et sucres. Bref, l’hydrogène est un compagnon universel : il se glisse dans presque toutes les molécules qui comptent pour la vie et pour nos technologies.</string>
    <string name="periodic_element_001_hydrogene_p6">Né du Big Bang, brûlé par les étoiles, omniprésent dans nos cellules : l’hydrogène est le fil conducteur de la matière et de l’énergie. C’est le plus petit des éléments, mais sans lui, pas d’eau, pas d’étoiles, pas de vie. En somme, c’est le géant invisible qui soutient tout l’édifice du cosmos et de notre quotidien.</string>
    <string name="periodic_element_002_helium_summary">Deuxième élément du tableau périodique, l’hélium est un gaz noble extrêmement léger et remarquablement stable.</string>
    <string name="periodic_element_002_helium_p1">Symbole "He", numéro atomique 2 : l’hélium est le deuxième élément de la table périodique et le deuxième plus abondant de l’univers. Gaz noble, incolore, inodore, il se distingue par sa légèreté et sa stabilité chimique. Contrairement à son voisin l’hydrogène, il n’aime pas réagir : il préfère flotter tranquillement, indifférent aux chamailleries chimiques. Résultat : un élément discret, rare sur Terre, mais incontournable dans le cosmos.</string>
    <string name="periodic_element_002_helium_p2">L’hélium a une double origine. Une grande partie a été créée dans les premières minutes après le Big Bang, lors de la nucléosynthèse primordiale, aux côtés de l’hydrogène. Depuis, il continue de se former dans le cœur des étoiles : c’est le produit de la fusion nucléaire de l’hydrogène. Quand quatre protons s’unissent, ils forment un noyau d’hélium et libèrent une énorme quantité d’énergie. Autrement dit, chaque rayon du Soleil que nous recevons est une facture de lumière payée par de l’hydrogène transformé en hélium.</string>
    <string name="periodic_element_002_helium_p3">Sur Terre, l’hélium est rare dans l’atmosphère : sa légèreté lui permet de s’échapper dans l’espace. La plupart de nos réserves exploitables proviennent des profondeurs géologiques, où l’hélium est produit par désintégration radioactive d’éléments lourds comme l’uranium et le thorium. Ce gaz s’accumule dans certaines poches souterraines, souvent mélangé au gaz naturel, d’où on l’extrait pour nos usages scientifiques et techniques.</string>
    <string name="periodic_element_002_helium_p4">L’hélium a trouvé des applications qui vont bien au-delà des ballons de fête. En cryogénie, il est indispensable pour refroidir les aimants supraconducteurs, comme ceux utilisés dans les IRM ou dans les accélérateurs de particules. Sa faible densité et son ininflammabilité en font un substitut plus sûr que l’hydrogène pour les ballons dirigeables modernes. On le retrouve aussi dans les mélanges respiratoires pour la plongée profonde, où il limite les risques liés à l’azote. En bref, ce gaz léger a des usages lourds de conséquences.</string>
    <string name="periodic_element_002_helium_p5">Voilà un cas particulier : l’hélium est un gaz noble, donc il n’aime pas s’associer. Contrairement à l’oxygène ou à l’hydrogène, il reste solitaire : pas de molécules stables à son nom, ou presque. Les rares composés d’hélium connus, comme l’ion HeH⁺, sont observés surtout en laboratoire ou dans l’espace interstellaire, pas dans notre quotidien. Cette absence d’attachement en fait un élément chimiquement unique : l’éternel célibataire de la chimie.</string>
    <string name="periodic_element_002_helium_p6">De la grande forge du Big Bang aux poches souterraines de notre planète, l’hélium raconte une histoire à la fois cosmique et terrestre. Sa légèreté le pousse vers le ciel, sa stabilité le rend insaisissable, mais son utilité est immense. Qu’il refroidisse les machines de la science ou qu’il flotte dans un ballon coloré, il nous rappelle que même les éléments les plus silencieux ont une place essentielle dans notre univers.</string>
    <string name="periodic_element_003_lithium_summary">Symbole "Li", numéro atomique 3 : le lithium est un métal alcalin léger, argenté et extrêmement réactif.</string>
    <string name="periodic_element_003_lithium_p1">Symbole "Li", numéro atomique 3, le lithium est un petit métal alcalin, argenté, léger comme une plume mais réactif comme un feu follet. C’est le plus léger des métaux, si léger qu’il flotte sur l’eau. Dans la nature, on ne le trouve jamais pur : trop instable, il préfère se cacher dans des minéraux ou des saumures. Pourtant, cet élément discret est devenu, au XXIᵉ siècle, l’une des stars de notre quotidien, propulsé au cœur de nos téléphones, ordinateurs et voitures électriques.</string>
    <string name="periodic_element_003_lithium_p2">Le lithium a une histoire particulière. Une petite fraction a été produite juste après le Big Bang, en même temps que l’hydrogène et l’hélium, mais en quantité bien plus réduite. Depuis, son abondance reste faible car il est fragile : les réactions dans les étoiles tendent à le détruire plutôt qu’à le fabriquer. Quelques processus cosmiques, comme les collisions de rayons cosmiques ou certaines étapes de l’évolution stellaire, en génèrent encore. Résultat : le lithium est bien plus rare que ses voisins dans l’univers, et cela intrigue encore les astrophysiciens.</string>
    <string name="periodic_element_003_lithium_p3">Sur Terre, le lithium n’apparaît pas en gisements métalliques purs mais surtout dans des minéraux comme la spodumène et la pétalite, ou dans les saumures concentrées des déserts salés (notamment en Amérique du Sud). C’est un élément relativement rare dans la croûte terrestre, mais pas introuvable : il se concentre dans certains environnements géologiques et dans les océans. Longtemps resté une curiosité de laboratoire, il est désormais une ressource stratégique, recherchée pour l’énergie et la technologie.</string>
    <string name="periodic_element_003_lithium_p4">Le lithium est devenu célèbre grâce aux batteries rechargeables qui portent son nom. Léger, très électropositif, il permet de stocker et de libérer de l’énergie avec une grande efficacité : c’est l’élément central de nos smartphones, ordinateurs portables et véhicules électriques. Mais ses usages ne s’arrêtent pas là. Dans l’industrie, il sert dans la fabrication de céramiques et de verres spéciaux. En médecine, certains sels de lithium sont utilisés comme régulateurs de l’humeur, en particulier dans le traitement des troubles bipolaires. Il a aussi trouvé sa place dans certaines applications nucléaires et comme additif dans les graisses lubrifiantes.</string>
    <string name="periodic_element_003_lithium_p5">Le lithium aime les combinaisons simples mais utiles. Ses sels — carbonate de lithium (Li₂CO₃), hydroxyde de lithium (LiOH), chlorure de lithium (LiCl) — sont ceux qu’on rencontre le plus souvent. Ils ont des applications médicales, industrielles ou énergétiques. Dans le domaine des batteries, ce sont surtout les oxydes de lithium et les composés de type LiCoO₂ ou LiFePO₄ qui jouent les premiers rôles, en permettant le va-et-vient des ions lithium entre électrodes.</string>
    <string name="periodic_element_003_lithium_p6">Né aux premiers instants de l’univers mais rare et fragile, le lithium a trouvé sur Terre une seconde vie comme ressource précieuse. Des laboratoires du XIXᵉ siècle aux batteries du XXIᵉ, il illustre parfaitement comment un élément discret peut devenir un pivot de la modernité. Un métal minuscule en apparence, mais qui porte aujourd’hui sur ses ions une bonne partie de l’avenir énergétique de l’humanité.</string>
    <string name="periodic_element_004_beryllium_summary">Métal alcalino-terreux léger mais ultra rigide, le béryllium associe rareté, résistance et transparence aux rayons X, ce qui en fait un matériau prisé des technologies de pointe.</string>
    <string name="periodic_element_004_beryllium_p1">Symbole "Be", numéro atomique 4, le béryllium est un métal gris acier, léger mais extrêmement rigide. Il fait partie des métaux alcalino-terreux aux côtés du magnésium et du calcium. Rare et discret, on ne le croise pas au quotidien, mais il combine légèreté, solidité et transparence aux rayons X, ce qui l’a rendu précieux dans des domaines très pointus.</string>
    <string name="periodic_element_004_beryllium_p2">Le béryllium est un élément singulier dans l’histoire du cosmos. Contrairement à l’hydrogène, à l’hélium ou même au lithium, il n’a pas été produit en quantité significative lors du Big Bang. Dans les étoiles, il est si fragile qu’il est rapidement détruit par fusion, d’où son origine principale : la spallation cosmique, lorsque des rayons cosmiques énergétiques fragmentent des noyaux de carbone et d’oxygène pour créer des éléments plus légers.</string>
    <string name="periodic_element_004_beryllium_p3">Sur Terre, le béryllium est rare. On le trouve dans des minéraux comme le béryl, source d’émeraudes et d’aigues-marines. Il n’existe pas à l’état natif car il réagit volontiers avec l’oxygène et le silicium pour former des minéraux très stables, ce qui limite sa présence à une fraction minuscule de la croûte terrestre mais suffisante pour des usages spécialisés.</string>
    <string name="periodic_element_004_beryllium_p4">Le béryllium est choisi lorsque ses propriétés uniques sont indispensables. Sa rigidité et sa légèreté en font un matériau de choix pour l’aéronautique, l’aérospatial ou certains équipements militaires. Transparent aux rayons X, il sert de fenêtre dans les tubes et instruments scientifiques, et allié au cuivre il donne un matériau à la fois conducteur et résistant pour des composants électriques exigeants. Son exploitation est toutefois freinée par la toxicité de ses poussières, responsables de la bérylliose.</string>
    <string name="periodic_element_004_beryllium_p5">Le béryllium forme surtout des composés ioniques ou covalents simples. L’oxyde de béryllium (BeO) est une céramique très prisée pour sa conductivité thermique et son isolation électrique. Le chlorure (BeCl₂) et le fluorure (BeF₂) de béryllium servent d’intermédiaires en chimie, tandis que son association avec l’aluminium et le silicium dans le béryl donne des pierres précieuses.</string>
    <string name="periodic_element_004_beryllium_p6">Rare, fragile dans les étoiles mais robuste dans nos technologies, le béryllium est un élément paradoxal. Issu des chocs cosmiques et discret dans les minéraux terrestres, il a trouvé une place essentielle dans les instruments de pointe. Derrière les gemmes étincelantes ou les composants spatiaux se cache ce métal singulier qui illustre comment les éléments les plus rares trouvent leur rôle dans l’histoire de la matière.</string>
    <string name="periodic_element_005_bore_summary">Métalloïde discret mais polyvalent, le bore allie rareté, dureté et une chimie foisonnante qui relie le quotidien aux technologies de pointe.</string>
    <string name="periodic_element_005_bore_p1">Symbole "B", numéro atomique 5, le bore est un métalloïde : pas tout à fait un métal, pas tout à fait un non-métal, mais un élément hybride aux propriétés uniques. Solide noirâtre ou brun à l’état pur, il est dur, léger et peu abondant. Pourtant, ses composés, appelés borates, se glissent un peu partout : dans les verres résistants à la chaleur, dans les détergents, dans les engrais et même dans certaines réactions biologiques. Élément discret, mais d’une polyvalence étonnante.</string>
    <string name="periodic_element_005_bore_p2">Comme le béryllium, le bore n’a pas été produit en quantité notable lors du Big Bang, et il est trop fragile pour survivre dans les réactions nucléaires au cœur des étoiles. Sa principale origine cosmique est la spallation : des rayons cosmiques percutent des noyaux de carbone, d’azote ou d’oxygène, les fragmentant en éléments plus légers comme le lithium, le béryllium et le bore. Ce n’est donc pas dans la forge des étoiles, mais dans les grandes collisions de particules interstellaires que le bore a vu le jour.</string>
    <string name="periodic_element_005_bore_p3">Sur Terre, le bore est relativement rare. On le trouve surtout concentré dans des dépôts de borates, formés dans des environnements arides et riches en sels, comme certains lacs évaporés. Les plus grands gisements connus se trouvent en Turquie, aux États-Unis (Californie) et en Amérique du Sud. Bien qu’il ne représente qu’une fraction infime de la croûte terrestre, il est accessible et exploité depuis longtemps pour ses propriétés chimiques intéressantes.</string>
    <string name="periodic_element_005_bore_p4">Le bore et ses composés ont de nombreux usages pratiques. Dans le verre borosilicaté (comme le Pyrex), il apporte une résistance remarquable à la chaleur et aux chocs thermiques. Dans les lessives, les borates servent d’agents nettoyants et désinfectants. En agriculture, le bore est un oligo-élément essentiel : les plantes en ont besoin pour croître, même en petites quantités. Dans l’industrie de pointe, il intervient aussi dans la fabrication de matériaux ultrarésistants, comme le carbure de bore, l’un des solides les plus durs connus, ou dans les aimants de haute performance à base d’alliages néodyme-fer-bore.</string>
    <string name="periodic_element_005_bore_p5">Les composés du bore sont nombreux et variés. L’acide borique (H₃BO₃) est utilisé comme antiseptique doux ou comme additif industriel. Les borates, comme le borax (Na₂B₄O₇·10H₂O), se retrouvent dans les détergents, les émaux et de nombreuses applications chimiques. En science des matériaux, le carbure de bore (B₄C) est apprécié pour sa dureté exceptionnelle, utilisée dans les gilets pare-balles et les boucliers nucléaires. Dans la chimie moderne, les composés organoborés jouent un rôle central dans la synthèse de nouvelles molécules, en particulier en pharmacie.</string>
    <string name="periodic_element_005_bore_p6">Né des rayons cosmiques plutôt que des étoiles, rare mais indispensable, le bore est un élément qui cache bien son jeu. De la verrerie de cuisine aux matériaux les plus avancés, en passant par la croissance des plantes, il relie la chimie du quotidien aux technologies de pointe. Métalloïde hybride, il incarne à merveille la capacité des éléments mineurs à avoir un impact majeur.</string>
    <string name="periodic_element_006_carbone_summary">Élément des contrastes, le carbone relie diamants et graphite, cycle du vivant et industries modernes, en bâtissant l’immense diversité de la chimie organique.</string>
    <string name="periodic_element_006_carbone_p1">Symbole "C", numéro atomique 6, le carbone est l’élément des contrastes : aussi bien graphite noir et tendre que diamant transparent et presque indestructible. C’est l’ossature de toute la chimie organique, le squelette moléculaire des êtres vivants. Modeste sur le tableau périodique, il est pourtant au cœur de la vie, de l’industrie et même des étoiles : sans carbone, pas de molécules complexes, pas de biologie, pas d’humanité.</string>
    <string name="periodic_element_006_carbone_p2">Le carbone ne s’est pas formé au Big Bang : l’univers primitif n’a produit que l’hydrogène, l’hélium et un peu de lithium. C’est dans les étoiles, via la fusion nucléaire, que le carbone est né. Le mécanisme clé est le processus triple alpha, lorsque trois noyaux d’hélium fusionnent pour donner un noyau de carbone. Quand les étoiles massives meurent et explosent en supernovae, elles dispersent ce carbone dans l’espace, enrichissant les nuages interstellaires dont sont nées les planètes et la chimie de la vie.</string>
    <string name="periodic_element_006_carbone_p3">Sur Terre, le carbone se décline en multiples formes. À l’état élémentaire, il existe comme graphite, mine de crayon et lubrifiant naturel, ou comme diamant, cristal d’une dureté inégalée. Sous forme combinée, il est partout : dans le dioxyde de carbone de l’air, dans les carbonates des roches, dans les hydrocarbures des sous-sols et surtout dans les molécules organiques qui composent le vivant. Cet élément omniprésent circule en permanence entre atmosphère, océans, sols et êtres vivants au fil du cycle du carbone.</string>
    <string name="periodic_element_006_carbone_p4">Le carbone a autant d’usages que de visages. Sous forme de graphite, il sert dans les électrodes, les batteries et comme lubrifiant. Sous forme de diamant, il brille en joaillerie mais excelle aussi comme matériau industriel de coupe et de polissage. Transformé en fibres de carbone, il renforce nos matériaux les plus modernes. Ses composés sont tout aussi variés : le monoxyde de carbone (CO) comme réducteur en sidérurgie, les hydrocarbures comme source d’énergie, et bien sûr l’immense chimie organique qui bâtit plastiques, médicaments et innombrables matériaux.</string>
    <string name="periodic_element_006_carbone_p5">Le carbone est l’élément le plus sociable du tableau : avec ses quatre liaisons possibles, il construit des architectures moléculaires infinies. Le méthane (CH₄) en est l’exemple le plus simple, mais les grandes familles organiques montrent toute sa créativité : protéines, sucres, lipides, ADN, toutes les briques de la vie reposent sur son squelette. Il s’associe aussi aux minéraux, du carbonate de calcium (CaCO₃) des calcaires et des coquilles au dioxyde de carbone (CO₂) de l’air. Le carbone est à la fois la base de la vie et une pierre angulaire de la géologie.</string>
    <string name="periodic_element_006_carbone_p6">Le carbone est bien plus qu’un élément : c’est le fil conducteur entre les étoiles et la vie. Né dans les fournaises stellaires, il s’est déposé sur Terre pour devenir diamant et graphite, roche et molécule, squelette de toute biologie. Dans la simplicité de ses quatre liaisons se cache une richesse infinie de combinaisons qui font de lui l’architecte de la matière vivante. À chaque respiration, à chaque geste, nous sommes un peu l’expression de ce vieux voyageur cosmique.</string>
    <string name="periodic_element_007_azote_summary">Gaz discret mais omniprésent, l’azote domine notre atmosphère et relie la fertilité des sols aux puissances explosives de la chimie.</string>
    <string name="periodic_element_007_azote_p1">Symbole "N", numéro atomique 7, l’azote est un gaz incolore et inodore qui représente près de 78 %% de l’air que nous respirons. Élément essentiel à la vie, il constitue l’ossature des protéines et de l’ADN tout en se montrant assez stable pour passer inaperçu au quotidien.</string>
    <string name="periodic_element_007_azote_p2">Né dans les étoiles de masse intermédiaire, l’azote résulte de cycles de fusion qui transforment le carbone et l’oxygène. Quand ces étoiles meurent, elles dispersent l’azote dans le milieu interstellaire, enrichissant les nuages de gaz et de poussières qui donneront naissance à de nouvelles planètes.</string>
    <string name="periodic_element_007_azote_p3">Sur Terre, l’azote se présente surtout sous forme moléculaire N₂, une molécule à triple liaison très stable. Seules certaines bactéries parviennent à la briser pour fixer l’azote dans des composés assimilables par les plantes, moteur du cycle de l’azote qui relie air, sols, eaux et organismes vivants.</string>
    <string name="periodic_element_007_azote_p4">Sous forme gazeuse, l’azote est utilisé comme atmosphère inerte pour protéger matériaux et aliments, tandis que l’azote liquide est incontournable en cryogénie. Surtout, ses composés — engrais issus du procédé Haber-Bosch ou explosifs comme la nitroglycérine et le TNT — illustrent son ambivalence entre nourrir et détruire.</string>
    <string name="periodic_element_007_azote_p5">Maître des liaisons fortes, l’azote se retrouve dans l’ammoniac (NH₃), les nitrates (NO₃⁻), les oxydes d’azote (NO, NO₂) et au cœur des acides aminés. Omniprésent mais discret, il tisse un lien permanent entre l’air, la vie et les réactions chimiques les plus puissantes.</string>
    <string name="periodic_element_007_azote_p6">Omniprésent mais discret, l’azote est à la fois trame invisible de notre atmosphère et brique vitale de la biologie, rappelant que selon le contexte, il peut nourrir les champs ou alimenter la puissance explosive de la chimie.</string>
    <string name="periodic_element_008_oxygene_summary">Gaz vital forgé dans les étoiles, l’oxygène nourrit notre respiration, nos combustions et d’innombrables usages industriels.</string>
    <string name="periodic_element_008_oxygene_p1">Discret à l’œil nu mais indispensable à la vie, l’oxygène (symbole "O", numéro atomique 8) nourrit poumons, flammes et industries. Modeste sur le tableau périodique, il soutient pourtant chaque inspiration et une multitude de réactions chimiques.</string>
    <string name="periodic_element_008_oxygene_p2">Forgé dans les étoiles massives par la fusion de l’hélium, l’oxygène a été dispersé dans l’espace lors des explosions de supernovae, bien avant la naissance de la Terre. Ces nuages cosmiques enrichis ont préparé la chimie de notre future planète bleue.</string>
    <string name="periodic_element_008_oxygene_p3">Le dioxygène atmosphérique n’a émergé qu’avec la photosynthèse des cyanobactéries, lors de la Grande Oxydation. Ce bouleversement a permis l’essor de la respiration, offrant à certains organismes — dont nos ancêtres cellulaires — une nouvelle source d’énergie.</string>
    <string name="periodic_element_008_oxygene_p4">Aujourd’hui, l’oxygène est omniprésent : il soutient la respiration assistée en médecine, intensifie les flammes de la sidérurgie, accompagne plongeurs et astronautes et se tient au cœur de chaque combustion spectaculaire.</string>
    <string name="periodic_element_008_oxygene_p5">Toujours en bonne compagnie, l’oxygène forme des molécules majeures : O₂ pour notre respiration, O₃ pour la protection atmosphérique, H₂O pour l’eau de la vie, CO pour les risques industriels et CO₂ pour la photosynthèse. Alliés ou dangereux, ces composés témoignent de sa polyvalence.</string>
    <string name="periodic_element_008_oxygene_p6">Des fournaises stellaires aux océans primitifs, l’oxygène incarne le lien entre l’univers et la vie terrestre : un souffle cosmique devenu souffle vital, rappelant que chaque respiration est un écho discret des étoiles.</string>
    <string name="periodic_element_009_fluor_summary">Symbole “F” et numéro 9, le fluor est un halogène d’une réactivité extrême : toxique à l’état pur mais incontournable à travers ses nombreux composés.</string>
    <string name="periodic_element_009_fluor_p1">Symbole “F”, numéro atomique 9, le fluor est un halogène, le plus électronégatif de tous les éléments connus. Sous sa forme élémentaire, c’est un gaz jaune-verdâtre, hautement toxique et corrosif. Mais dans ses composés, il devient familier : on le retrouve dans le fluorure des pâtes à dents, dans les réfrigérants, et dans des matériaux ultrarésistants comme le téflon. Extrêmement réactif, le fluor est l’un des chimistes les plus agressifs du tableau périodique.</string>
    <string name="periodic_element_009_fluor_p2">Le fluor est relativement rare dans l’univers. Sa formation résulte de processus stellaires particuliers, notamment dans les étoiles géantes rouges et lors de certaines étapes des supernovae. Il peut aussi se former dans les étoiles de type Wolf-Rayet (très massives et chaudes), où des réactions nucléaires complexes génèrent de petites quantités de fluor. Ces étoiles, en dispersant leur matière en fin de vie, ont semé cet élément dans les nuages interstellaires, permettant sa présence sur Terre, bien que toujours en proportions modestes.</string>
    <string name="periodic_element_009_fluor_p3">Sur Terre, le fluor n’existe pratiquement jamais sous sa forme élémentaire (F₂), trop réactive. On le trouve surtout dans des minéraux comme la fluorine (CaF₂) ou la cryolite (Na₃AlF₆). Ces minéraux constituent les principales sources industrielles du fluor et de ses dérivés. Dans l’environnement naturel, on le retrouve aussi en faibles concentrations dissoutes dans l’eau, où il peut contribuer à la santé dentaire… ou poser problème s’il est présent en excès.</string>
    <string name="periodic_element_009_fluor_p4">Le fluor a une gamme d’usages impressionnante, grâce à sa chimie très particulière. Sous forme de fluorure de sodium (NaF), il est utilisé en petites quantités dans les dentifrices et parfois dans l’eau potable, pour renforcer l’émail dentaire. Dans l’industrie, les fluorures servent dans la métallurgie de l’aluminium. Ses composés organofluorés sont devenus incontournables : le téflon (PTFE) est célèbre pour ses propriétés antiadhésives, les gaz réfrigérants fluorés ont longtemps dominé la réfrigération (avant d’être restreints pour des raisons environnementales), et certains médicaments intègrent des atomes de fluor pour en renforcer l’efficacité. Mais attention : son extrême réactivité et la toxicité de certains dérivés en font aussi un élément à manipuler avec précaution.</string>
    <string name="periodic_element_009_fluor_p5">Les fluorures inorganiques sont les plus courants : CaF₂ (fluorine), NaF (fluorure de sodium), HF (acide fluorhydrique, redoutable pour attaquer le verre et manipuler les métaux). Les composés organofluorés sont d’une importance croissante : polymères fluorés comme le téflon, gaz fluorocarbonés (CFC, HFC) utilisés en réfrigération, ou encore médicaments fluorés qui exploitent la stabilité de la liaison carbone-fluor. Dans la nature, on trouve aussi des traces de fluorure dans l’eau et dans certains tissus biologiques.</string>
    <string name="periodic_element_009_fluor_p6">Le fluor est un paradoxe chimique : à l’état pur, un gaz toxique et dangereux, mais dans ses composés, un allié du quotidien, de la cuisine à la dentisterie en passant par la haute technologie. Forcé par sa réactivité à rester toujours accompagné, il illustre la puissance des extrêmes : minuscule par sa présence, immense par son impact.</string>
    <string name="periodic_element_010_neon_summary">Gaz noble discret et lumineux, le néon reste invisible dans l’air mais flamboie dès qu’une décharge électrique l’excite.</string>
    <string name="periodic_element_010_neon_p1">Clignotant rouge vif au-dessus d’un bar, halo bleuté dans un vieux cinéma, le néon est l’élément chimique qui a offert à la chimie son côté cabaret. Symbole “Ne”, numéro atomique 10, il appartient à la noble famille des gaz rares. Transparent, incolore et inodore dans l’air, il se dévoile surtout lorsqu’on l’excite électriquement. Alors, il s’illumine et colore nos nuits.</string>
    <string name="periodic_element_010_neon_p2">Le néon, comme l’oxygène ou le magnésium, est né au cœur des étoiles massives. Quand l’hélium fusionne en carbone et oxygène, une partie de cette alchimie produit aussi du néon. Et lors des explosions de supernovae, ce gaz rare est éjecté dans le cosmos, enrichissant les nuages de gaz interstellaires. Aujourd’hui, même si le néon est un des éléments les plus abondants de l’univers, il est extrêmement discret sur Terre.</string>
    <string name="periodic_element_010_neon_p3">Notre atmosphère contient une pincée de néon, environ 0,0018 %% en volume. Mais c’est dans les roches et surtout dans les réserves de gaz naturel qu’on le capture pour un usage industriel. Comme tous les gaz nobles, le néon est chimiquement peu réactif : il préfère rester seul, sous sa forme atomique, plutôt que de se lier à d’autres éléments. Résultat : pas de molécules de néon à proprement parler, juste l’atome lui-même, fier et indépendant.</string>
    <string name="periodic_element_010_neon_p4">Le plus connu est bien sûr l’éclairage. Les fameuses “lampes au néon” utilisent en réalité des décharges électriques qui excitent le gaz et produisent une lueur rouge-orangé caractéristique. En pratique, beaucoup d’enseignes lumineuses dites “au néon” contiennent d’autres gaz (argon, mercure) pour obtenir différentes couleurs. Mais le néon a aussi des usages plus sobres : comme réfrigérant à très basse température, dans certaines applications scientifiques, et comme gaz protecteur dans l’électronique.</string>
    <string name="periodic_element_010_neon_p5">Ou plutôt, absence de molécules associées ! Le néon, gaz noble par excellence, se distingue par sa stabilité chimique. Il n’aime pas se lier aux autres : pas de composés naturels connus, à part quelques rares expériences de laboratoire où l’on a réussi à le piéger dans des conditions extrêmes. Sa “molécule”, c’est lui-même : l’atome de néon.</string>
    <string name="periodic_element_010_neon_p6">Élément discret, presque indifférent, le néon ne fait pas beaucoup parler de lui dans la nature. Mais dès qu’il croise l’électricité, il se transforme en artiste lumineux. Héritier des étoiles, messager des nuits urbaines, il illustre à merveille cette alliance étrange entre la simplicité atomique et l’éclat spectaculaire.</string>
    <string name="periodic_element_011_sodium_summary">Métal alcalin explosif à l’état pur, le sodium des sels nourrit nos cellules autant qu’il façonne l’industrie.</string>
    <string name="periodic_element_011_sodium_p1">Symbole "Na" (du latin natrium), numéro atomique 11, le sodium est un métal alcalin léger, mou, argenté, qu’on peut couper au couteau. Très réactif, il s’enflamme spontanément au contact de l’eau, libérant de l’hydrogène et formant une solution basique. Pur, il est dangereux à manipuler, mais sous forme de sels, il est un compagnon indispensable de la vie : sans sodium, pas de conduction nerveuse, pas de battement cardiaque, pas de soupe bien salée.</string>
    <string name="periodic_element_011_sodium_p2">Le sodium est un enfant des étoiles. Il se forme principalement dans les étoiles massives, lors de réactions de fusion nucléaire impliquant le néon et l’hydrogène. En fin de vie, ces étoiles expulsent le sodium dans l’espace par explosions de supernovae, enrichissant le milieu interstellaire. C’est ainsi que, bien avant notre planète, cet élément s’est glissé dans la poussière d’étoiles dont la Terre est issue. Sa présence dans les météorites confirme son rôle ancien dans l’histoire cosmique de la matière.</string>
    <string name="periodic_element_011_sodium_p3">Sur Terre, le sodium est extrêmement abondant, mais presque toujours sous forme de sels. Le plus familier est le chlorure de sodium (NaCl), autrement dit le sel de table, qui compose une grande partie de l’eau de mer et des dépôts salins. Il se trouve aussi dans de nombreux minéraux (soude, albite, cryolithe). Sous forme métallique, il a fallu attendre le début du XIXᵉ siècle et l’électrolyse inventée par Humphry Davy pour l’isoler. Mais ce n’est pas sous cette forme qu’il brille : c’est son rôle dans les sels et les solutions qui fait de lui un acteur majeur.</string>
    <string name="periodic_element_011_sodium_p4">Le sodium et ses composés sont partout. Le NaCl est vital pour l’alimentation, la conservation des aliments et la chimie. Le carbonate de sodium (soude, Na₂CO₃) est essentiel à la fabrication du verre et des détergents. L’hydroxyde de sodium (soude caustique, NaOH) est un pilier de l’industrie chimique, utilisé pour produire du papier, du savon et de nombreux composés. Le sodium métallique, très réactif, a trouvé des usages spécialisés comme fluide caloporteur dans certains réacteurs nucléaires. Et côté science, la fameuse flamme jaune des lampadaires au sodium a longtemps illuminé nos nuits.</string>
    <string name="periodic_element_011_sodium_p5">Le sodium aime les liaisons ioniques : NaCl (sel de table), NaOH (soude caustique), Na₂CO₃ (carbonate de sodium), NaHCO₃ (bicarbonate de sodium, le "petit bicarbonate" du quotidien). Dans le corps humain, le sodium joue un rôle clé dans l’équilibre ionique et la transmission de l’influx nerveux, circulant dans le plasma et les fluides. Ses composés sont ainsi à la fois banals, présents dans nos cuisines, et fondamentaux pour notre physiologie.</string>
    <string name="periodic_element_011_sodium_p6">Le sodium est un élément double : explosif et instable quand il est pur, mais familier et vital sous forme de sels. De l’océan à nos cellules, du verre aux savons, il illustre la chimie dans sa forme la plus quotidienne et la plus universelle. Héritier des étoiles, acteur de la vie, il est la preuve que parfois, ce qui semble banal — un simple grain de sel — est en réalité un fragment d’histoire cosmique.</string>
    <string name="periodic_element_012_magnesium_summary">Métal léger forgé dans les étoiles, le magnésium relie chlorophylle, alliages et feux d’artifice à notre santé.</string>
    <string name="periodic_element_012_magnesium_p1">À première vue, le magnésium n’a rien d’un héros flamboyant. C’est un métal gris clair, léger, qu’on ne croise pas en lingots mais plutôt dissous dans l’eau de mer, glissé dans nos cellules ou sous forme d’alliage dans une pièce d’avion. Pourtant, derrière ce visage discret, se cache un élément vital, autant pour les étoiles que pour les humains. Symbole "Mg", numéro atomique 12, il fait partie de ces compagnons silencieux qui structurent notre univers et notre santé.</string>
    <string name="periodic_element_012_magnesium_p2">Comme bien d’autres éléments, le magnésium est né dans les entrailles des étoiles. Par fusion nucléaire, dans les cœurs stellaires, les atomes de carbone et de néon s’assemblent pour former du magnésium. Et quand les étoiles massives explosent en supernovae, elles répandent ce métal léger à travers l’espace, enrichissant le gaz interstellaire qui donnera naissance aux planètes, aux océans… et à nos os. Ainsi, chaque grain de magnésium que nous ingérons porte en lui la signature d’une étoile morte depuis des milliards d’années.</string>
    <string name="periodic_element_012_magnesium_p3">Sur Terre, le magnésium abonde, mais rarement seul : il se cache dans les roches, dans les minéraux comme la dolomie ou la magnésite, et surtout dans l’eau de mer, qui en contient une quantité colossale. En fait, c’est l’un des dix éléments les plus fréquents de la croûte terrestre. Mais pour nous, il a surtout une fonction biologique essentielle : pas de chlorophylle sans magnésium. C’est lui, tapi au cœur de la molécule verte, qui permet aux plantes de capter la lumière et de transformer le soleil en énergie.</string>
    <string name="periodic_element_012_magnesium_p4">Le magnésium est multitâche. Dans nos corps, il intervient dans plus de 300 réactions enzymatiques, soutenant nos muscles, nos nerfs et même la solidité de nos os. Dans l’industrie, il brille — littéralement : ses feux d’artifice éblouissants en témoignent. Alliage de choix, il renforce l’aluminium dans les avions et les voitures, tout en gardant une légèreté précieuse. Il se retrouve aussi dans les médicaments, que ce soit pour calmer une crampe ou neutraliser un excès d’acidité.</string>
    <string name="periodic_element_012_magnesium_p5">Associé à l’oxygène, il donne l’oxyde de magnésium (MgO), utilisé comme réfractaire dans les fours. Mélangé au soufre, il produit le sulfate de magnésium (le fameux "sel d’Epsom"), aux usages médicaux et cosmétiques. En biologie, son rôle clé se trouve dans la chlorophylle, où il trône au centre du cycle vital des plantes. En somme, il n’est jamais très loin quand il s’agit de relier la matière à l’énergie.</string>
    <string name="periodic_element_012_magnesium_p6">Cosmique par son origine, universel par sa présence, le magnésium est à la fois un métal, un nutriment et une étincelle de lumière. Il relie les étoiles aux plantes, les roches à nos cellules, les alliages aux feux d’artifice. Élément discret, certes, mais qui éclaire notre monde d’une utilité multiple et d’une beauté insoupçonnée.</string>
    <string name="periodic_element_013_aluminium_summary">Métal léger et recyclable né des étoiles, l’aluminium s’est imposé partout, des emballages aux avions.</string>
    <string name="periodic_element_013_aluminium_p1">Symbole “Al”, numéro atomique 13, l’aluminium est un métal léger, malléable, argenté et étonnamment résistant à la corrosion. C’est l’un des éléments les plus abondants de la croûte terrestre, mais on ne le rencontre presque jamais à l’état pur dans la nature : il se cache dans les minéraux. Aujourd’hui, il est partout dans notre quotidien, des canettes de soda aux avions, en passant par les câbles électriques et les emballages. Un métal discret par son apparence, mais omniprésent par ses usages.</string>
    <string name="periodic_element_013_aluminium_p2">L’aluminium est un produit des étoiles. Il se forme au sein des étoiles massives par fusion nucléaire, notamment lors des réactions qui transforment le néon et le magnésium. Lorsqu’une étoile explose en supernova, elle disperse l’aluminium dans l’espace, contribuant à enrichir les nuages interstellaires qui donneront naissance aux planètes. On retrouve même des isotopes radioactifs de l’aluminium (comme 26Al) dans les météorites primitives, témoins des premiers instants du système solaire.</string>
    <string name="periodic_element_013_aluminium_p3">Sur Terre, l’aluminium est extrêmement abondant : c’est le troisième élément le plus présent dans la croûte terrestre, après l’oxygène et le silicium. On le trouve surtout dans les minéraux aluminosilicatés et dans la bauxite, qui est aujourd’hui la principale source industrielle. Mais sous forme métallique, il est introuvable dans la nature : trop réactif, il préfère se combiner. Ce n’est qu’au XIXᵉ siècle que l’on a appris à l’extraire efficacement, grâce au procédé Hall-Héroult, une électrolyse de l’alumine (Al₂O₃) dissoute dans la cryolithe.</string>
    <string name="periodic_element_013_aluminium_p4">L’aluminium est devenu un métal universel. Léger et résistant, il est utilisé massivement dans l’aéronautique, l’automobile et la construction. Bon conducteur électrique, il équipe les lignes à haute tension. Résistant à la corrosion grâce à sa fine couche d’oxyde protecteur, il est parfait pour les emballages alimentaires et les ustensiles de cuisine. Ses alliages lui confèrent encore plus de robustesse, ouvrant la voie à des applications structurelles. Recyclable à l’infini, il est aussi l’un des métaux les plus “verts” de l’industrie moderne, bien que sa production initiale demande énormément d’énergie.</string>
    <string name="periodic_element_013_aluminium_p5">L’aluminium se combine facilement. L’oxyde d’aluminium (Al₂O₃), appelé alumine, est utilisé comme abrasif (corindon) ou comme matériau réfractaire. Le sulfate d’aluminium, combiné au potassium, donne l’alun, employé depuis l’Antiquité dans le tannage et la teinture. Les aluminosilicates forment une bonne part des roches terrestres. Enfin, dans le domaine de la chimie organique, les composés d’aluminium (comme les alkylaluminiums) servent de catalyseurs.</string>
    <string name="periodic_element_013_aluminium_p6">L’aluminium incarne l’élément moderne par excellence : omniprésent, utile, recyclable, né des étoiles mais devenu la matière de nos villes et de nos technologies. Qu’il se cache dans un minéral millénaire ou qu’il prenne la forme d’un alliage high-tech, il illustre à merveille comment un élément abondant mais discret peut transformer nos sociétés. Derrière une canette légère ou un avion puissant, il y a toujours un peu de poussière d’étoiles.</string>
    <string name="periodic_element_014_silicium_summary">Métalloïde omniprésent de la croûte terrestre, le silicium relie roches anciennes et technologies numériques modernes.</string>
    <string name="periodic_element_014_silicium_p1">Symbole “Si”, numéro atomique 14, le silicium est un métalloïde gris et brillant, plus dur que l’aluminium mais plus fragile que l’acier. Il ne se trouve jamais pur dans la nature, mais il forme avec l’oxygène la famille immense des silicates, qui constituent l’essentiel de la croûte terrestre. Le silicium est donc littéralement partout sous nos pieds. Pourtant, il est aussi au cœur de la modernité : c’est l’élément roi de l’électronique et de l’ère numérique.</string>
    <string name="periodic_element_014_silicium_p2">Le silicium se forge dans les étoiles massives, par fusion nucléaire de l’oxygène. Lors des dernières phases de leur vie, ces étoiles produisent de grandes quantités de silicium avant de s’effondrer en supernova. Ces explosions dispersent le silicium dans l’espace, où il se condense dans la poussière interstellaire. Les météorites primitives montrent qu’il était déjà présent lors de la formation du système solaire, jouant un rôle clé dans la constitution des planètes rocheuses.</string>
    <string name="periodic_element_014_silicium_p3">Sur Terre, le silicium est omniprésent. C’est le deuxième élément le plus abondant de la croûte terrestre, après l’oxygène. Ensemble, ils forment la silice (SiO₂), qu’on retrouve dans le sable, le quartz et de nombreuses roches. Les silicates (comme le feldspath, le mica ou l’olivine) sont les constituants majeurs de la géologie terrestre. Le silicium pur, lui, est une invention humaine : extrait de la silice par réduction, il a ouvert la voie à l’industrie moderne, notamment à la microélectronique.</string>
    <string name="periodic_element_014_silicium_p4">Le silicium a une double vie. Côté traditionnel, il est l’ingrédient principal du verre, des céramiques et du béton, piliers de la construction humaine. Côté moderne, il est le cœur de l’électronique : semi-conducteur par excellence, il permet de fabriquer transistors, circuits intégrés et puces informatiques. Sans lui, pas d’ordinateurs, pas de smartphones, pas d’Internet. Il est aussi indispensable aux panneaux solaires, qui transforment la lumière en électricité. Ainsi, le silicium relie les architectures millénaires aux technologies futuristes.</string>
    <string name="periodic_element_014_silicium_p5">Le dioxyde de silicium (SiO₂) est la forme la plus répandue, présente dans le quartz, le sable et le verre. Les silicates (aluminosilicates, orthosilicates, etc.) sont les composants majeurs des minéraux et des roches. En chimie moderne, on utilise aussi les silicones, polymères organo-siliciés aux applications multiples : colles, lubrifiants, implants médicaux, ustensiles de cuisine. Ces matériaux montrent à quel point le silicium peut se faire aussi bien pierre que plastique.</string>
    <string name="periodic_element_014_silicium_p6">Le silicium est un pont entre la Terre et le futur. Né dans les étoiles, il a construit nos continents sous forme de roches, et aujourd’hui il construit nos mondes virtuels sous forme de puces électroniques. Omniprésent et polyvalent, il incarne la matière dans ses deux dimensions : fondation géologique et fondation technologique. À chaque grain de sable comme à chaque bit d’information, le silicium est là, discret mais essentiel.</string>
    <string name="periodic_element_015_phosphore_summary">Symbole "P", numéro atomique 15, le phosphore est un non-métal aux multiples visages, trop réactif pour exister à l’état pur et pourtant vital pour le vivant.</string>
    <string name="periodic_element_015_phosphore_p1">Symbole "P", numéro atomique 15, le phosphore est un non-métal aux multiples visages. On ne le trouve jamais à l’état pur dans la nature : trop réactif, il préfère se cacher dans les minéraux et les molécules biologiques. Découvert au XVIIe siècle dans l’urine humaine (un hasard alchimique étonnant !), il a d’abord frappé les esprits par sa lueur étrange — d’où son nom, qui signifie "porteur de lumière". Aujourd’hui, il est connu comme l’un des éléments essentiels à la vie, présent dans l’ADN, les membranes cellulaires et l’énergie de nos cellules.</string>
    <string name="periodic_element_015_phosphore_p2">Le phosphore est forgé dans les étoiles massives, lors de réactions nucléaires complexes à haute température, notamment à partir du silicium et du soufre. Quand ces étoiles explosent en supernovae, elles dispersent du phosphore dans l’espace. C’est ainsi qu’il s’est intégré à la poussière stellaire qui a donné naissance au système solaire. Même si sa concentration est faible par rapport à d’autres éléments, il joue un rôle biologique disproportionné par rapport à son abondance cosmique.</string>
    <string name="periodic_element_015_phosphore_p3">Sur Terre, le phosphore est surtout présent dans les minéraux appelés phosphates (comme l’apatite). Ces gisements, souvent sédimentaires, se forment par accumulation de matière organique marine et d’excréments riches en phosphates. Il est donc concentré dans certaines roches, mais aussi recyclé en permanence par le cycle du phosphore : des roches aux sols, des sols aux plantes, puis aux animaux, et retour. Sans phosphore, pas de croissance des plantes ni de vie animale : c’est un nutriment essentiel.</string>
    <string name="periodic_element_015_phosphore_p4">Le phosphore est vital pour l’agriculture. La majorité de sa production industrielle sert à fabriquer des engrais phosphatés, qui soutiennent la croissance des cultures dans le monde entier. Il intervient aussi dans la fabrication de produits chimiques, de détergents, et autrefois dans les allumettes (le phosphore blanc étant tristement célèbre pour sa dangerosité). Dans la vie quotidienne, il est plus discret mais omniprésent : dans nos os, dans notre ADN, dans l’ATP — la molécule qui fournit l’énergie à toutes nos cellules.</string>
    <string name="periodic_element_015_phosphore_p5">Le phosphore existe sous plusieurs formes allotropiques : le phosphore blanc, très réactif et toxique, qui s’enflamme spontanément à l’air ; le phosphore rouge, plus stable, utilisé dans les allumettes ; et le phosphore noir, structurellement proche du graphite. Ses composés sont essentiels : phosphates (PO₄³⁻), constituants de l’ADN, des os et des dents ; ATP (adénosine triphosphate), la monnaie énergétique des cellules ; phospholipides, briques des membranes cellulaires. Dans l’industrie, on retrouve aussi le pentoxyde de phosphore (P₂O₅), utilisé comme desséchant puissant.</string>
    <string name="periodic_element_015_phosphore_p6">Le phosphore est l’un des piliers de la vie. Né dans les étoiles, il a trouvé sur Terre un rôle biologique vital, allant des plantes aux humains. Nourrir la planète, structurer nos gènes, alimenter nos cellules : il est partout où la vie s’organise et se perpétue. Mais manipulé sans précaution, il se révèle dangereux, rappelant qu’entre lumière et poison, la frontière chimique peut être fine. Élément de feu et de vie, le phosphore porte bien son nom.</string>
    <string name="periodic_element_016_soufre_summary">Symbole "S", numéro atomique 16, le soufre est un non-métal jaune aussi entêtant par son odeur que crucial pour la vie et l’industrie.</string>
    <string name="periodic_element_016_soufre_p1">Symbole "S", numéro atomique 16, le soufre est un non-métal jaune, friable, au caractère bien trempé. Son odeur d’œuf pourri, due à certains de ses composés (comme le sulfure d’hydrogène), est familière près des volcans ou des sources chaudes. Connu depuis l’Antiquité, associé au feu et à l’enfer, il est pourtant vital : on le retrouve dans nos protéines, dans les sols fertiles, et dans les processus géologiques de la Terre. Élément ambivalent, il oscille entre poison et source de vie.</string>
    <string name="periodic_element_016_soufre_p2">Le soufre est produit dans les étoiles massives, notamment lors de la fusion du silicium. Quand ces étoiles arrivent en fin de vie et explosent en supernovae, elles relâchent d’importantes quantités de soufre dans l’espace interstellaire. Ce dernier s’intègre ensuite dans les planètes et les corps célestes. Ainsi, le soufre fait partie des éléments répandus dans l’univers, témoin du travail des étoiles et acteur de la chimie planétaire.</string>
    <string name="periodic_element_016_soufre_p3">Sur Terre, le soufre se trouve sous des formes variées. On le rencontre sous forme native autour des volcans et des fumerolles, mais il existe surtout dans des minéraux (comme la pyrite, FeS₂) et dans des sulfates (comme le gypse, CaSO₄·2H₂O). Il joue un rôle central dans le cycle du soufre, qui relie les océans, l’atmosphère, les sols et les organismes vivants. Ce cycle est essentiel à la fertilité des écosystèmes. Les bactéries, en particulier, interviennent pour oxyder ou réduire ses composés, faisant du soufre un acteur biologique autant que géologique.</string>
    <string name="periodic_element_016_soufre_p4">Le soufre est un pilier de l’industrie chimique. Sa principale utilisation est la fabrication d’acide sulfurique (H₂SO₄), l’un des produits industriels les plus fabriqués au monde, indispensable à la chimie, aux engrais, aux batteries et au raffinage. Le soufre est aussi utilisé pour la vulcanisation du caoutchouc, qui lui donne sa résistance et son élasticité. Ses composés interviennent dans les fongicides, les poudres à canon historiques et certains médicaments. Côté vie, le soufre est indispensable : nos protéines (via les acides aminés cystéine et méthionine) ne peuvent exister sans lui.</string>
    <string name="periodic_element_016_soufre_p5">Le soufre forme une grande variété de composés. Le sulfure d’hydrogène (H₂S), gaz toxique à l’odeur caractéristique, est produit par les bactéries anaérobies. Les sulfates (SO₄²⁻) comme le gypse et l’anhydrite sont des minéraux communs. L’acide sulfurique (H₂SO₄) est la "star" de l’industrie chimique. Dans la biologie, les ponts disulfure (-S-S-) stabilisent la structure des protéines, un rôle crucial dans le repliement et la fonction des enzymes.</string>
    <string name="periodic_element_016_soufre_p6">Le soufre est un élément à double visage : associé aux volcans et aux odeurs fétides, mais aussi essentiel à la vie et aux technologies modernes. Présent dans les étoiles, les roches, les bactéries et nos propres cellules, il illustre parfaitement la continuité entre chimie cosmique, géologique et biologique. Derrière son odeur de soufre, il cache un rôle discret mais indispensable, un fil jaune qui relie la Terre et la vie.</string>
    <string name="periodic_element_017_chlore_summary">Symbole "Cl", numéro atomique 17, le chlore est un halogène vert jaunâtre aussi vital sous forme d’ion chlorure que dangereux à l’état gazeux.</string>
    <string name="periodic_element_017_chlore_p1">Symbole "Cl", numéro atomique 17, le chlore est un halogène vert jaunâtre, gazeux à l’état pur, au parfum piquant et irritant. Découvert au XVIIIᵉ siècle, il a longtemps été redouté pour sa toxicité — tristement utilisé comme gaz de combat pendant la Première Guerre mondiale. Mais ses composés, notamment les ions chlorure (Cl⁻), sont vitaux pour la vie et la chimie de la planète. De l’océan à nos cellules, le chlore est partout, discret sous sa forme salée mais terriblement agressif quand il est libre.</string>
    <string name="periodic_element_017_chlore_p2">Le chlore est produit dans les étoiles massives par fusion nucléaire, notamment lors des processus qui transforment le silicium et le soufre en éléments plus lourds. Lorsqu’une supernova explose, elle libère du chlore avec d’autres halogènes dans le milieu interstellaire. C’est ainsi que, mêlé à la poussière et au gaz, il a participé à la constitution de la Terre et de ses océans. Sa présence dans les météorites confirme son héritage cosmique ancien.</string>
    <string name="periodic_element_017_chlore_p3">Sur Terre, le chlore est extrêmement abondant, mais jamais sous forme de gaz libre, trop corrosif et instable. Il se trouve principalement sous forme d’ions chlorure (Cl⁻), dissous dans l’eau de mer et combiné au sodium pour former le chlorure de sodium (NaCl), notre sel de table. Les gisements de sel gemme et les océans sont ses grandes réserves naturelles. Dans le vivant, le chlore joue un rôle crucial : les ions Cl⁻ régulent l’équilibre hydrique et électrique dans les cellules, participent à la digestion (acide chlorhydrique de l’estomac) et soutiennent les transmissions nerveuses.</string>
    <string name="periodic_element_017_chlore_p4">Le chlore a deux visages. Comme gaz, il est utilisé industriellement pour blanchir, désinfecter et purifier l’eau potable et les piscines. C’est aussi un réactif majeur dans l’industrie chimique : il entre dans la fabrication de plastiques (PVC), de solvants, de produits pharmaceutiques et de pesticides. Mais sa toxicité impose des précautions strictes. Dans la vie quotidienne, il est surtout présent sous forme d’ions chlorure : essentiels pour la physiologie humaine, ils participent à la conduction nerveuse, au maintien de la pression osmotique et à l’acidité gastrique.</string>
    <string name="periodic_element_017_chlore_p5">Le chlore forme de nombreux composés familiers. Le chlorure de sodium (NaCl), source de vie et de cuisine. L’acide chlorhydrique (HCl), composant de l’estomac et réactif industriel important. Le dioxyde de chlore (ClO₂), utilisé comme désinfectant. Et une vaste gamme de composés organochlorés, des solvants aux pesticides — certains utiles, d’autres très polluants. Sa chimie est vaste, et souvent ambivalente : bénéfique en petite dose, nocive ou destructrice en excès.</string>
    <string name="periodic_element_017_chlore_p6">Le chlore est l’exemple parfait d’un élément à double nature : toxique et corrosif sous sa forme pure, mais vital sous forme d’ion chlorure. Présent dans l’océan, dans nos cellules et dans une foule de produits industriels, il incarne la frontière mince entre poison et nécessité. Héritier des étoiles, enraciné dans la mer, il est un acteur invisible mais essentiel de la vie et de la société humaine.</string>
    <string name="periodic_element_018_argon_summary">Invisible, inodore et incolore, l’argon est le gaz noble discret qui représente près de 1 %% de notre atmosphère.</string>
    <string name="periodic_element_018_argon_p1">Invisible, inodore, incolore : l’argon est ce colocataire de l’air qui ne fait jamais de bruit. Symbole Ar, numéro atomique 18, il est le troisième gaz noble après l’hélium et le néon. Sa particularité ? Il est étonnamment présent : près de 1 %% de notre atmosphère, ce qui en fait le gaz rare… le moins rare ! Toujours calme, jamais pressé de réagir, il est l’archétype du spectateur chimique.</string>
    <string name="periodic_element_018_argon_p2">Comme ses voisins de la colonne des gaz nobles, l’argon est né dans les étoiles massives, au cours des réactions de fusion nucléaire. Lorsque ces astres meurent en supernovae, ils projettent de grandes quantités d’argon dans l’espace interstellaire. C’est ainsi que cet élément, cosmique avant tout, s’est retrouvé piégé dans la matière qui allait former la Terre et son atmosphère. Aujourd’hui, on le retrouve non seulement dans l’air, mais aussi dans certaines roches volcaniques où il s’accumule au fil du temps.</string>
    <string name="periodic_element_018_argon_p3">L’argon terrestre est en grande partie produit par la désintégration radioactive du potassium-40 (un isotope naturel du potassium). Au fil des milliards d’années, ces désintégrations ont enrichi l’atmosphère terrestre en argon. C’est même grâce à cette propriété que les géologues utilisent le “potassium-argon” comme méthode de datation des roches volcaniques. Aujourd’hui, on isole l’argon industriellement par la distillation fractionnée de l’air liquide.</string>
    <string name="periodic_element_018_argon_p4">L’argon est un maître de la discrétion… et c’est précisément pour cela qu’on l’utilise. Dans le soudage à l’arc, il sert de gaz protecteur : il entoure le métal fondu et l’empêche de s’oxyder. Dans l’industrie de l’éclairage, il se glisse dans les ampoules à incandescence pour prolonger la vie du filament. On le retrouve aussi dans les chambres à bulles et autres dispositifs de physique des particules, où son inertie est précieuse. Enfin, il est parfois employé dans la conservation de documents ou d’œuvres d’art, car il protège les matériaux de l’air réactif.</string>
    <string name="periodic_element_018_argon_p5">Comme tout bon gaz noble, l’argon aime la solitude. Pas de molécules naturelles, pas de composés stables connus. En laboratoire, des chercheurs ont réussi à piéger des atomes d’argon dans des conditions extrêmes et à forcer quelques composés exotiques (comme HArF), mais ils ne survivent que dans des environnements très particuliers, loin de la vie quotidienne. En pratique, l’argon reste fidèle à sa nature atomique, isolée et inerte.</string>
    <string name="periodic_element_018_argon_p6">L’argon est un paradoxe : omniprésent dans notre atmosphère, mais totalement indifférent à la chimie qui nous entoure. Spectateur silencieux, il n’en est pas moins indispensable dès qu’on cherche à protéger, isoler ou préserver. Héritier des étoiles et témoin du temps géologique, il incarne la noblesse tranquille de sa famille : discret, mais toujours là quand on a besoin de lui.</string>
    <string name="periodic_element_019_potassium_summary">Métal alcalin réactif et vital, le potassium relie la forge stellaire aux électrolytes de nos cellules.</string>
    <string name="periodic_element_019_potassium_p1">Symbole “K” (du latin kalium), numéro atomique 19, le potassium est un métal alcalin argenté, léger et mou, tranchable au couteau. Il réagit violemment avec l’eau, libérant de l’hydrogène et des flammes, et ne se trouve jamais à l’état natif mais sous forme de sels abondants. Redouté des alchimistes, il est chéri des biologistes : électrolyte essentiel, il est indispensable au fonctionnement cellulaire.</string>
    <string name="periodic_element_019_potassium_p2">Le potassium est forgé dans les étoiles massives, notamment lors des réactions de fusion qui transforment le silicium et l’argon en éléments plus lourds. Lors des supernovae, il est éjecté dans l’espace et intégré aux nuages de matière qui formeront les planètes. Ses isotopes, comme le K-40 à longue période radioactive, servent d’horloge naturelle aux géologues grâce à la datation potassium-argon.</string>
    <string name="periodic_element_019_potassium_p3">Sur Terre, le potassium est omniprésent mais uniquement sous forme de sels. On le rencontre dans des minéraux comme l’orthose, la sylvine ou la carnallite, ainsi que dans les sols, les rivières et les océans. Ion intracellulaire majeur, il régule l’équilibre hydrique et électrique des cellules ; les plantes l’absorbent pour grandir et les animaux, nous compris, l’obtiennent par l’alimentation.</string>
    <string name="periodic_element_019_potassium_p4">Indispensable à l’agriculture, le potassium entre dans les engrais via des sels comme le chlorure de potassium (KCl), composant du fameux trio NPK. En chimie, ses composés servent à fabriquer savons, verre, explosifs ou engrais spécialisés, tandis que le métal lui-même, extrêmement réactif, est utilisé comme agent réducteur en laboratoire et dans certains procédés industriels.</string>
    <string name="periodic_element_019_potassium_p5">Les sels potassiques sont variés et précieux. Le chlorure de potassium (KCl) sert d’engrais et de substitut de sel alimentaire ; le carbonate de potassium (K₂CO₃) intervient dans la verrerie et la saponification ; le permanganate de potassium (KMnO₄), d’un violet profond, est un oxydant puissant pour la désinfection et la chimie. Dans le vivant, l’ion K⁺ baigne tous les fluides intracellulaires et stabilise le potentiel électrique des membranes.</string>
    <string name="periodic_element_019_potassium_p6">Élément de feu et de vie, le potassium relie l’énergie des supernovae aux impulsions électriques de nos nerfs. Chaque récolte agricole, chaque signal nerveux témoigne de sa présence discrète mais incontournable.</string>
    <string name="periodic_element_020_calcium_summary">Métal alcalino-terreux omniprésent, le calcium bâtit nos os, nos falaises et une bonne part de nos villes.</string>
    <string name="periodic_element_020_calcium_p1">Symbole “Ca”, numéro atomique 20, le calcium est un métal gris argenté, malléable et assez réactif, prompt à s’oxyder à l’air et à réagir avec l’eau. Dans la nature, on ne le rencontre jamais pur mais sous forme de composés : il constitue nos os, nos dents, les coquillages et même les montagnes calcaires. Métal discret mais omniprésent, il se situe au cœur de la biologie comme de la géologie terrestres.</string>
    <string name="periodic_element_020_calcium_p2">Le calcium naît au sein d’étoiles massives, principalement lors des dernières phases de fusion où carbone et oxygène s’assemblent en éléments plus lourds. Les supernovae le libèrent ensuite dans l’espace, où il se mêle à la matière interstellaire prête à forger des planètes. Sa présence dans les météorites primitives atteste qu’il faisait déjà partie du mélange originel du système solaire.</string>
    <string name="periodic_element_020_calcium_p3">Cinquième élément le plus abondant de la croûte terrestre, le calcium se trouve dans une multitude de minéraux : calcite et aragonite (CaCO₃), gypse (CaSO₄·2H₂O), fluorite (CaF₂), apatite (Ca₅(PO₄)₃F). Dans les océans, les ions Ca²⁺ sont captés par les organismes marins pour édifier coquilles et squelettes, qui s’accumulent en dépôts donnant naissance aux falaises et aux grottes calcaires.</string>
    <string name="periodic_element_020_calcium_p4">Vital pour les êtres vivants, le calcium renforce os et dents, intervient dans la contraction musculaire, la coagulation sanguine et la transmission nerveuse. Dans l’industrie, ses composés sont tout aussi essentiels : carbonate de calcium pour ciment, plâtre et chaux ; fluorure de calcium en métallurgie ; gypse dans la construction. Le calcium métallique, plus rare, sert de réducteur pour produire d’autres métaux.</string>
    <string name="periodic_element_020_calcium_p5">Les composés calciques sont omniprésents : le carbonate de calcium (CaCO₃) forme calcaires, craie et marbre ; le sulfate de calcium (CaSO₄·2H₂O) est le gypse du plâtre ; le fluorure de calcium (CaF₂) constitue la fluorite industrielle. Dans le vivant, les ions Ca²⁺ sont stockés dans les os, circulent dans le sang et orchestrent des signaux cellulaires essentiels.</string>
    <string name="periodic_element_020_calcium_p6">Bâtisseur universel, le calcium relie étoiles, océans et civilisations. Chaque os, chaque falaise, chaque arche de pierre témoigne de ce métal discret qui façonne la Terre autant que nos vies.</string>
    <string name="periodic_element_021_scandium_summary">Métal de transition léger et rare, le scandium naît des étoiles et renforce des alliages de pointe malgré sa discrétion terrestre.</string>
    <string name="periodic_element_021_scandium_p1">Présentation — Symbole "Sc", numéro atomique 21, le scandium est un métal de transition léger, argenté, qui ternit à l’air et réagit facilement avec l’eau acide. Découvert en 1879 en Suède, il est longtemps resté une curiosité scientifique avant de trouver sa place dans les technologies de pointe.</string>
    <string name="periodic_element_021_scandium_p2">Origines cosmiques — Le scandium se forme dans les étoiles massives, au cours de réactions de fusion impliquant le néon, le magnésium et d’autres noyaux intermédiaires. Les supernovae le diffusent ensuite dans l’espace, et sa présence dans les météorites témoigne de son rôle dans le matériau primitif du système solaire.</string>
    <string name="periodic_element_021_scandium_p3">Origine terrestre — Rare sur Terre, le scandium n’existe pas en gisements dédiés : il se trouve dispersé dans de nombreux minéraux, souvent aux côtés du thorium, de l’uranium ou des terres rares. L’industrie le récupère comme sous-produit de l’extraction de la bauxite ou de minerais d’uranium, ce qui limite son usage en raison de son coût.</string>
    <string name="periodic_element_021_scandium_p4">Usages — L’ajout de petites quantités de scandium à l’aluminium améliore fortement la résistance mécanique, la soudabilité et la résistance à la corrosion de l’alliage. On le retrouve ainsi dans l’aéronautique, le spatial et certains équipements sportifs, ainsi que dans des lampes à halogénures métalliques et en recherche médicale via certains isotopes.</string>
    <string name="periodic_element_021_scandium_p5">Molécules associées — Le scandium forme surtout des composés en valence +3, comme l’oxyde de scandium (Sc₂O₃) utilisé en céramique et en optique, ou le chlorure de scandium (ScCl₃) employé en catalyse. Sa chimie, moins variée que celle des terres rares, cible néanmoins des applications de niche à haute performance.</string>
    <string name="periodic_element_021_scandium_p6">Conclusion — Discret par son abondance mais brillant par ses propriétés, le scandium est un métal stratégique qui relie les étoiles aux technologies humaines, des lampes de stade aux alliages aéronautiques.</string>
    <string name="periodic_element_022_titane_summary">Métal léger, solide et inoxydable, le titane relie les explosions stellaires aux alliages, pigments et implants qui soutiennent les technologies modernes.</string>
    <string name="periodic_element_022_titane_p1">Présentation — Symbole "Ti", numéro atomique 22, le titane est un métal léger, solide, argenté et résistant à la corrosion. Découvert en 1791 en Angleterre et baptisé d’après les Titans, il n’existe jamais à l’état pur mais se révèle aujourd’hui incontournable dans les matériaux high-tech.</string>
    <string name="periodic_element_022_titane_p2">Origines cosmiques — Le titane naît dans les étoiles massives lors des étapes avancées de fusion, notamment celles du silicium. Les supernovae le propulsent dans l’espace et son isotope radioactif 44Ti sert de traceur précieux pour comprendre ces explosions stellaires.</string>
    <string name="periodic_element_022_titane_p3">Origine terrestre — Neuvième élément de la croûte terrestre, le titane se rencontre principalement dans l’ilménite (FeTiO₃) et le rutile (TiO₂). Son extraction et son raffinage restent complexes et coûteux, mais des procédés industriels comme celui de Kroll ont permis d’en démocratiser l’usage.</string>
    <string name="periodic_element_022_titane_p4">Usages — Les alliages de titane allient légèreté, robustesse et résistance à la corrosion, ce qui les rend essentiels pour l’aéronautique, le spatial et les sous-marins. Sa biocompatibilité en fait aussi un matériau de choix pour les prothèses, implants et instruments chirurgicaux, tandis que le dioxyde de titane (TiO₂) domine les pigments blancs et sert de filtre anti-UV.</string>
    <string name="periodic_element_022_titane_p5">Molécules associées — Le TiO₂ est le composé le plus courant, utilisé comme pigment, protection solaire et photocatalyseur. Le tétrachlorure de titane (TiCl₄) joue un rôle clé dans la production de métal et de fumées opaques, et des alliages comme le Ti-6Al-4V sont omniprésents dans l’aéronautique et la médecine.</string>
    <string name="periodic_element_022_titane_p6">Conclusion — Métal des dieux moderne, le titane unit origine cosmique et applications humaines, des pigments du quotidien aux avions supersoniques et aux implants de haute précision.</string>
    <string name="periodic_element_023_vanadium_summary">Métal de transition discret mais décisif, le vanadium renforce nos alliages, relie les étoiles aux industries et s’invite jusque dans la biologie.</string>
    <string name="periodic_element_023_vanadium_p1">Symbole “V”, numéro atomique 23, le vanadium est un métal gris argenté, malléable mais solide, qui résiste bien à la corrosion. Découvert en 1801 au Mexique, il doit son nom à Vanadis, un autre nom de la déesse nordique Freyja, symbole de beauté et de fertilité. Bien qu’assez méconnu du grand public, il joue un rôle stratégique : de petites quantités suffisent à renforcer des aciers et des alliages, et certains de ses composés trouvent leur place en chimie, en énergie et même dans la biologie.</string>
    <string name="periodic_element_023_vanadium_p2">Le vanadium se forme dans les étoiles massives, lors de processus de fusion nucléaire avancés. Quand ces étoiles explosent en supernovae, elles dispersent du vanadium avec d’autres métaux de transition dans le milieu interstellaire. On retrouve ses isotopes stables dans les météorites, preuve qu’il a fait partie du matériau originel du système solaire. Il appartient donc à cette grande famille de métaux forgés dans les cœurs stellaires et disséminés par les explosions cosmiques.</string>
    <string name="periodic_element_023_vanadium_p3">Sur Terre, le vanadium est relativement abondant, mais dispersé : on le trouve dans plus de 60 minéraux différents (vanadinite, patronite, carnotite…), souvent mélangé à l’uranium ou au plomb. Il est aussi présent en petites quantités dans les minerais de fer, d’où on l’extrait comme sous-produit de la métallurgie. Dans l’environnement marin, on en trouve à faibles doses dans certains organismes vivants, notamment des algues et des champignons. Son abondance n’est pas rare, mais son extraction pure reste complexe.</string>
    <string name="periodic_element_023_vanadium_p4">Le vanadium est surtout célèbre pour ses alliages. Quelques pourcents de vanadium suffisent à renforcer considérablement l’acier, le rendant plus résistant sans le rendre cassant : c’est le secret des aciers utilisés pour les outils, les ressorts, les pipelines et certaines pièces d’aéronautique. Dans les batteries modernes, les “batteries redox au vanadium” suscitent un grand intérêt pour le stockage d’énergie à grande échelle, notamment pour les énergies renouvelables. Le vanadium est aussi utilisé comme catalyseur en chimie industrielle (par exemple dans la fabrication de l’acide sulfurique).</string>
    <string name="periodic_element_023_vanadium_p5">Le vanadium forme une grande variété de composés, souvent colorés et utilisés comme pigments ou catalyseurs. Le pentoxyde de vanadium (V₂O₅) est l’un des plus importants, essentiel à l’industrie chimique. Les vanadates (sels contenant VO₄³⁻) sont parfois rencontrés dans la nature et étudiés en biologie. Dans certains organismes marins, des enzymes appelées vanadium-halogénases utilisent ce métal dans des réactions biochimiques — un rappel que même les métaux “industriels” peuvent jouer un rôle dans le vivant.</string>
    <string name="periodic_element_023_vanadium_p6">Le vanadium est un métal de contraste : discret dans la nature, mais décisif dans ses usages. Né dans les étoiles, mêlé aux minerais terrestres, il a trouvé sa place autant dans les structures humaines que dans certaines voies biologiques inattendues. De l’acier trempé aux batteries de demain, il illustre la puissance des métaux de transition : ceux qui, par petites touches, changent profondément les matériaux et les technologies.</string>
    <string name="periodic_element_024_chrome_summary">Métal brillant aux reflets colorés, le chrome protège les alliages de la corrosion tout en cachant des composés aussi fascinants que toxiques.</string>
    <string name="periodic_element_024_chrome_p1">Symbole “Cr”, numéro atomique 24, le chrome est un métal dur, argenté et brillant, résistant à la corrosion et très apprécié pour ses reflets étincelants. Son nom vient du grec chroma (“couleur”), car ses composés offrent une palette remarquable, du vert au rouge en passant par le jaune éclatant. Découvert à la fin du XVIIIᵉ siècle, il s’est imposé comme un métal d’alliage et un colorant industriel. Mais derrière sa beauté se cache aussi une face sombre : certains composés du chrome sont toxiques et polluants.</string>
    <string name="periodic_element_024_chrome_p2">Le chrome est né dans les étoiles massives, lors des processus de fusion nucléaire du silicium et dans les supernovae qui dispersent ces métaux dans le cosmos. Il fait partie des métaux de transition forgés dans ces fournaises stellaires, et ses isotopes sont présents dans les météorites primitives. Comme ses voisins du tableau périodique (vanadium, manganèse, fer), il témoigne du rôle des supernovae dans l’enrichissement de la matière interstellaire.</string>
    <string name="periodic_element_024_chrome_p3">Sur Terre, le chrome est relativement rare à l’état pur mais abondant sous forme de minerais. Le principal est la chromite (FeCr₂O₄), qui constitue la source majeure du chrome industriel. On le trouve surtout dans les régions riches en roches ultrabasiques (Afrique du Sud, Kazakhstan, Inde). Métal stratégique, il a joué un rôle historique dans l’industrie métallurgique et dans les pigments, mais aussi dans les arts, où ses couleurs ont longtemps orné les vitraux et les peintures.</string>
    <string name="periodic_element_024_chrome_p4">Le chrome est indispensable à la métallurgie. Son rôle le plus connu est dans l’acier inoxydable : 10 à 20 %% de chrome suffisent à le rendre inoxydable, formant une couche protectrice d’oxyde qui empêche la corrosion. Ses composés colorés (comme le chromate de plomb, jaune vif, ou l’oxyde de chrome, vert) ont été utilisés comme pigments dans la peinture, la céramique et les vitraux. Le chrome sert aussi dans le tannage du cuir, dans la galvanoplastie (chromage décoratif ou anticorrosion), et dans certaines applications réfractaires. Mais attention : certains composés, notamment le chrome hexavalent (Cr(VI)), sont hautement toxiques et cancérigènes.</string>
    <string name="periodic_element_024_chrome_p5">Le chrome a une chimie riche en états d’oxydation. L’oxyde de chrome(III), Cr₂O₃, est un pigment vert stable. Le dichromate de potassium (K₂Cr₂O₇) est un oxydant puissant, autrefois utilisé en chimie analytique et comme colorant, mais aujourd’hui limité à cause de sa toxicité. Les chromates (CrO₄²⁻) donnent des couleurs vives et ont longtemps servi dans les pigments. Enfin, le chrome métallique, allié au fer, reste la base de l’acier inoxydable, son usage le plus durable et universel.</string>
    <string name="periodic_element_024_chrome_p6">Le chrome est l’exemple parfait d’un élément ambivalent : brillant et protecteur dans l’acier inoxydable, coloré et éclatant dans les pigments, mais dangereux dans certaines de ses formes chimiques. Né des étoiles et concentré dans les roches terrestres, il a marqué l’histoire humaine par sa beauté et son utilité, tout en rappelant que la chimie est toujours affaire d’équilibre entre éclat et toxicité.</string>
    <string name="periodic_element_025_manganese_summary">Métal gris discret mais vital, le manganèse relie supernovae, photosynthèse et alliages d’acier.</string>
    <string name="periodic_element_025_manganese_p1">Présentation — Symbole "Mn", numéro atomique 25, le manganèse est un métal gris, dur mais cassant, qui ne brille pas autant que ses voisins mais dont l’importance est immense. Découvert au XVIIIᵉ siècle, il doit son nom au latin magnesia nigra, un minerai noir riche en oxyde de manganèse. Présent en petites quantités dans nos corps comme dans les sols, il est indispensable à la vie, à la métallurgie et même à la chimie de la photosynthèse.</string>
    <string name="periodic_element_025_manganese_p2">Origines cosmiques — Le manganèse se forme dans les étoiles massives lors de processus de fusion nucléaire et surtout lors des supernovae de type Ia (explosions d’étoiles naines blanches dans des systèmes binaires). Ces événements cosmiques dispersent le manganèse dans l’espace interstellaire, où il rejoint les autres métaux de transition. Sa présence dans les météorites confirme qu’il faisait partie du matériau originel de la Terre, témoin de l’héritage des explosions stellaires.</string>
    <string name="periodic_element_025_manganese_p3">Origine terrestre — Sur Terre, le manganèse est relativement abondant : c’est le 12ᵉ élément le plus présent dans la croûte terrestre. On le trouve principalement sous forme d’oxydes (pyrolusite, MnO₂) et dans des dépôts sédimentaires. De gigantesques nodules polymétalliques riches en manganèse tapissent même les fonds océaniques. Dans le vivant, il joue un rôle biologique essentiel : c’est un cofacteur enzymatique et surtout un acteur central de la photosynthèse, via le “complexe manganèse” qui permet aux plantes de scinder les molécules d’eau pour libérer l’oxygène.</string>
    <string name="periodic_element_025_manganese_p4">Usages — Le manganèse est avant tout un allié de la métallurgie. En petites quantités, il est indispensable à la production d’acier, qu’il rend plus dur et plus résistant. Ses oxydes sont utilisés comme décolorants ou colorants du verre et comme composants des piles alcalines (la cathode des piles au zinc est souvent faite de MnO₂). En agriculture, des sels de manganèse servent comme micronutriments pour les cultures. Dans le vivant, il est vital à très faible dose, mais toxique en excès : une surexposition au manganèse peut provoquer des troubles neurologiques.</string>
    <string name="periodic_element_025_manganese_p5">Molécules associées — Le dioxyde de manganèse (MnO₂) est le composé le plus courant et le plus utile, utilisé dans les piles et comme catalyseur. Le permanganate de potassium (KMnO₄), à la couleur violette intense, est un oxydant puissant, employé comme désinfectant et réactif chimique. Dans la biologie, des enzymes comme la superoxyde dismutase au manganèse (Mn-SOD) protègent les cellules contre les radicaux libres. Ces multiples formes montrent la polyvalence du manganèse dans la chimie comme dans la vie.</string>
    <string name="periodic_element_025_manganese_p6">Conclusion — Le manganèse est un élément de l’ombre : ni éclatant comme le chrome, ni magnétique comme le fer, mais absolument indispensable. Né des étoiles, répandu dans les sols et les océans, il nourrit la vie végétale, renforce l’acier et alimente nos batteries. Entre photosynthèse et industrie, il illustre parfaitement le rôle discret mais vital des métaux de transition.</string>
    <string name="periodic_element_026_fer_summary">Métal fondamental des planètes et des civilisations, le fer unit noyau terrestre, acier industriel et respiration du vivant.</string>
    <string name="periodic_element_026_fer_p1">Présentation — Symbole "Fe" (du latin ferrum), numéro atomique 26, le fer est le métal par excellence : solide, ductile, magnétique et indispensable à la fois pour les civilisations humaines et pour la vie elle-même. C’est l’ossature des gratte-ciels et des ponts, mais aussi le cœur de notre sang, transportant l’oxygène qui nous maintient en vie. Gris argenté à l’état pur, rouille orangée lorsqu’il s’oxyde, le fer incarne à lui seul l’histoire de la Terre et celle de l’humanité.</string>
    <string name="periodic_element_026_fer_p2">Origines cosmiques — Le fer occupe une place particulière dans la chimie des étoiles. Dans les réactions de fusion nucléaire, les éléments plus légers produisent de l’énergie en fusionnant, mais au-delà du fer, c’est l’inverse : il devient coûteux en énergie. Autrement dit, le fer est le “point final” naturel de la fusion stellaire. Lorsqu’une étoile massive arrive au stade où son cœur s’effondre, c’est souvent l’accumulation de fer qui signe sa fin. Les supernovae qui en résultent dispersent le fer dans l’espace, enrichissant les nuages de gaz et de poussières dont naîtront les planètes. Chaque atome de fer dans notre sang est ainsi un fragment d’étoile morte.</string>
    <string name="periodic_element_026_fer_p3">Origine terrestre — Le fer est l’un des éléments les plus abondants sur Terre. Il compose l’essentiel du noyau terrestre (allié au nickel), responsable du champ magnétique qui protège notre planète. Dans la croûte, on le trouve sous forme de minerais comme l’hématite (Fe₂O₃) et la magnétite (Fe₃O₄). Depuis l’Antiquité, l’humanité a exploité ces minerais pour façonner ses outils, ses armes, puis ses infrastructures. L’Âge du Fer a marqué un tournant décisif de notre histoire, ouvrant la voie aux empires et aux technologies modernes.</string>
    <string name="periodic_element_026_fer_p4">Usages — Le fer est omniprésent dans la civilisation. Alliage avec le carbone, il donne l’acier, matériau de base de nos villes, de nos ponts, de nos machines et de nos navires. Magnétique, il est indispensable aux moteurs, aux transformateurs et aux disques durs. Dans le vivant, il joue un rôle tout aussi crucial : c’est l’atome central de l’hème dans l’hémoglobine, permettant aux globules rouges de transporter l’oxygène. Sans fer, pas de respiration, pas de vie complexe. De la construction à la biologie, il soutient autant nos sociétés que notre organisme.</string>
    <string name="periodic_element_026_fer_p5">Molécules associées — Les oxydes de fer (Fe₂O₃, Fe₃O₄) sont les principaux minerais exploités et servent aussi comme pigments (ocres, rouges, noirs). Le fer forme des sels variés : chlorures, sulfates, carbonates, utilisés en chimie et en agriculture. Mais ses composés les plus emblématiques sont biologiques : l’hème, complexe ferreux dans l’hémoglobine et la myoglobine, et les centres fer-soufre des enzymes, piliers de la biochimie énergétique. Le fer, plus que tout autre métal, unit la géologie, la technologie et la biologie.</string>
    <string name="periodic_element_026_fer_p6">Conclusion — Le fer est l’élément des fondations et des circulations. Fondation des planètes, car il compose leur cœur. Fondation des civilisations, car il a forgé nos armes, nos outils, nos villes. Circulation du vivant, car il transporte l’oxygène dans notre sang. Né dans la mort des étoiles, tapi dans le noyau terrestre, présent dans chaque battement de cœur, il incarne mieux que tout autre la puissance et l’universalité de la matière. Le fer n’est pas seulement un métal : c’est le sang des étoiles et le squelette du monde.</string>
    <string name="periodic_element_027_cobalt_summary">Métal magnétique gris argenté, le cobalt relie légendes minières, pigments bleus et technologies modernes par sa polyvalence.</string>
    <string name="gacha_open_periodic_table">Ouvrir le tableau périodique</string>
    <string name="periodic_info_atomic_number">Numéro atomique</string>
    <string name="periodic_info_category">Catégorie</string>
    <string name="periodic_info_copies_badge">x%1$d</string>
    <string name="periodic_info_group">Groupe</string>
    <string name="periodic_info_hint">Appuyez sur le nom pour voir la description</string>
    <string name="periodic_info_mass">Masse</string>
    <string name="periodic_info_period">Période</string>
    <string name="periodic_info_symbol">Symbole</string>
    <string name="periodic_table_title">Tableau périodique</string>
</resources>
